ЯОС (рабочее название)
======================

Яос - форк операционной системы A2 (также известной как Bluebottle и Active Oberon).
Основная цель - кардинальное внедрение русского языка во всю систему, включая перевод
исходных текстов на русский язык. 

# О системе

## Обзор 

Существует три сборки ЯОС - для железа, для Linux и для Win32, под x86. Последние две позволяют запускать A2 как приложение с доступом к файлам, сети, экрану основной ОС. Оригинальная A2 также поддерживает x64, ARM и ещё неведомо что, но мы минимизировали количество сборок, чтобы сократить трудозатраты. Система написана на языке Активный Оберон, он похож на Голанг, только в нём есть ещё графический тулкит и средства системного программирования (адресная арифметика, ассемблерные вставки). 

## Лицензия
[3-clause BSD](license.txt)

## Поддержка русского в ключевых словах и именах

Сейчас в состоянии альфа. 

![Исходный текст на активном обероне с кириллическими ключевыми словами и идентификаторами](док/реклама/ао-с-кириллицей-2020-06-12.png)

## Пошаговый отладчик (только сборка под Win32)

![Отладчик A2](док/реклама/отладчик-a2-2020-01-25.png)

# Отличия от оригинальной A2 на 2020-06-12

* поддерживаются ключевые слова на русском языке и идентификаторы в кириллице (альфа-версия)
* переход к определению в редакторе TFPET
* описана сборка и запуск под QEMU, Ubuntu 18.04, Windows 
* пошаговый отладчик (работает изредка)
* почти все шрифты поддерживают кириллицу
* кириллица работает в текстовом режиме, в буфере обмена
* починено масштабирование текстов в формате BBT
* доступен ввод букв кириллицы без дополнительных усилий по конфигурированию
* добавлены некоторые сочетания клавиш
* частично переведено на русский язык главное меню
* уменьшено количество сборок (только 32-разрядный Intel)

Часть этих изменений относятся к коду, часть - к документации, часть - к конфигурации. 
Поскольку идёт обмен кодом и идеями с командой A2, список может уменьшаться или увеличиваться. 

# видео

* [A2 под Win, Lin и на виртуальном железе](https://www.youtube.com/watch?v=9e0hJjz64Tw)
* [Проект "программирование по-русски", часть 4. Яр и A2](https://www.youtube.com/watch?v=HMiUL7rYg4w)


# Документация

На данный момент документация несколько разбросана. 

* [Документация в репозитории](док/оглавление.md)
* [Форум](http://вече.программирование-по-русски.рф/viewforum.php?f=5)
* [Телеграм-канал](https://t.me/JAOS_OS_na_russkom_jazyke)
